%\glsresetall
\glsreset{cluspt}
%%========-----------------------1.	Giải thuật tiến hóa đa nhân tố---------------------------============
Chương \ref{Chap:CluSPT} tập trung trình bày mô hình, ứng dụng và các nghiên cứu liên tới bài toán \gls{cluspt}.

\section{Giới thiệu chung về bài toán cây khung phân cụm} \label{chap_coso:sec:gioiThieuCayKhungPhanCum}
%\subsection{Bài toán tiến hóa đa nhân tố} \label{chap_coso:sec_mfea:subsec:baitoandanhanto}
Bài toán tìm cây khung có chi phí nhỏ nhất (MCST) trên đồ thị có trọng số là một trong các bài toán nổi tiếng trong lĩnh vực toán ứng dụng cũng như trong khoa học máy tính. Bài toán MCST được ứng dụng trong nhiều lĩnh vực thực tiễn như tối ưu hệ thống truyền thông, tối ưu hệ thống giao vận. Trong nghiên cứu lý thuyết, đã có rất nhiều biến thể của bài toán MCST (khi thay đổi hàm mục tiêu hoặc thêm các rằng buộc) được nghiên cứu như bài toán cây khung nhỏ nhất (minimum spanning trees)~\cite{raidl_edge_2003, khuller1995balancing}, cây Steiner nhỏ nhất (Steiner minimum trees)~\cite{winter1997euclidean}, cây đường đi ngắn nhất (shortest-path trees)~\cite{dial1979computational, khuller1995balancing} và cây khung với chi phí định tuyến (minimum routing cost spanning trees)~\cite{julstrom2005blob}.

Tuy nhiên, trong nhiều ứng dụng mạng, nhằm đảm bảo tính hiệu quả và bảo mật, các thiết bị đầu cuối có thể được chia vào các nhóm sao cho việc kết nối giữa các thiết bị đầu cuối trong cùng một nhóm có tính ``cục bộ''. Khi đó, việc đảm bảo liên kết giữa các thiết bị đầu cuối tương ứng với việc cần phải tìm cây khung của đồ thị con với các đỉnh thuộc cùng một nhóm. Hay trong lĩnh vực nông nghiệp, con người từ rất sớm đã có nhu cầu tối ưu hệ thống dẫn nước tưới từ một giếng nước tới các ốc đảo trong sa mạc; trong mỗi ốc đảo lại cần tối ưu hệ thống dẫn nước tới các vị trí trồng cây. Còn trong lĩnh vực bưu chính, giao vận,.. các công ty có nhu cầu tối ưu vận chuyển thư từ, hàng hóa,.. từ trung tâm tới các tỉnh, rồi từ các tỉnh lại vận chuyển tới các huyện, xã.

\begin{figure}
	\centering
	\renewcommand{\scalefigure}{0.35}
	\begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/Application-of-CluSPT/Cable-03.png}
		\caption{Mạng cáp quang}
		\label{fig:RealLife-WaterSys}
	\end{subfigure}
	\renewcommand{\scalefigure}{0.95}
	\begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/Application-of-CluSPT/Cable-09.png}
		\caption{Mạng cáp quang \& mạng cáp đồng trục}
		\label{fig:RealLife-WaterSys-1}
	\end{subfigure}
	\renewcommand{\scalefigure}{0.30}
	\begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/Application-of-CluSPT/RealLife-WaterSys-2.png}
		\caption{Hệ thống tưới tiêu trong nông nghiệp}
		\label{fig:RealLife-WaterSys-2}
	\end{subfigure}
	\renewcommand{\scalefigure}{0.25}
	\begin{subfigure}[t]{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/Application-of-CluSPT/Military8.png}
		\caption{Hệ thống kết nối mạng SDNR-A-CNR}
		\label{fig:RealLife-WaterSys-3}
	\end{subfigure}
	\caption{Một số ứng dụng của bài toán CluSPT trong thực tế}
	\label{fig:RealLifeApp}
\end{figure}


Từ yêu cầu thực tiễn đó, một lớp các bài toán cây khung phân cụm đã được quan tâm nghiên cứu. Trong đó, bài toán \gls{cluspt} là một trong các bài toán giữ vai trò quan trọng trong các ứng dụng thực tiễn và nhận được nhiều sự quan tâm của các nhà nghiên cứu.

%%=================--------------------------------2.Các ký hiệu và định nghĩa---------------------------========================
\section{Các ký hiệu và định nghĩa} \label{chap_coso:sec:kyHieuVaDinhNghia}
	Cho đồ thị $G=(V, E, w)$ trong đó $V$ và $E$ lần lượt là tập đỉnh và tập cạnh của đồ thị; $w$ là ma trận trọng số cạnh của đồ thị. Ký hiệu:
\begin{itemize}
	\item Cạnh nối giữa đỉnh $u$ và đỉnh $v$ ký hiệu là $e=(u, v)$ và trọng số của cạnh ký hiệu là $w(u, v)$ hoặc $w(e)$.
	\item $V(G)$ và $E(G)$ là tập đỉnh và tập cạnh của đồ thị $G$.
	\item Cho trước tập các đỉnh $S \subseteq V$, $G[S]$  là đồ thị con của $G$ được cảm sinh bởi tập $S$. Tượng tự, $T[S]$ là đồ thị con của cây khung $T$ được cảm sinh bởi tập $S$.
	\item Tập $R=\{R_1, R_2, \ldots,R_h\}$ được gọi là phân hoạch của $V$ nếu $R_1 \cup R_2 \cup \ldots \cup  R_h = V$ và $R_i \cap R_j = \emptyset, \forall i, j \in [1,h]$
\end{itemize}

\begin{definition}[Chi phí định tuyến giữa hai đỉnh]
Cho $G = (V, E, w)$ là một đồ thị vô hướng, liên thông, các cạnh có trọng số không âm. Chi phí định tuyến giữa hai đỉnh $u, v \in V$ trên cây khung $T$ (ký hiệu $d_T$(u,v)) của đồ thị $G$ được tính bằng khoảng cách giữa hai đỉnh đó trên cây khung $T$.
\end{definition}

\begin{definition}[Chi phí định tuyến của cây khung]
Cho G = (V, E, w) là một đồ thị vô hướng, liên thông, các cạnh có trọng số không âm. Chi phí định tuyến c(T) của cây khung T được tính bằng tổng chi phí định tuyến giữa mọi cặp đỉnh của cây khung T và được tính bằng công thức:
\[
	c(T)= \sum_{u,v \in V(T)} d_T(u,v)
\]
 trong đó $d_T(u,v)$ là chi phí định tuyến giữa hai đỉnh u và v trên cây khung T.
\end{definition}

\begin{definition}[Đồ thị phân cụm]
Cho $G = (V,~E,~w)$ là đồ thị vô hướng, liên thông, các cạnh có trọng số không âm. Nếu tồn tại tập phân hoạch $R=\{R_1, R_2,\ldots,R_h\}$ của $V$ thì $G$ được gọi là đồ thị phân cụm, tập $R_1, R_2, R_3,\ldots,R_h$ được gọi là các cụm (cluster) của đồ thị.
\end{definition}	
	
\begin{definition}[Cây khung phân cụm]
Cho đồ thị có trọng số cạnh $G = (V,~E,~w)$ trong đó các đỉnh được phân hoạch thành $h$ cụm $R = \{R_1, R_2, \ldots, R_h\}$, một cây khung $T$ của $G$ là một cây khung phân cụm, nếu $T$ có thể cắt thành $h$ cây con bằng cách xóa đi $h-1$ cạnh, sao cho mỗi cây con đó là một cây khung của đồ thị con của G được cảm sinh bởi các cụm $R_i, i \in [1,h]$.
\end{definition}

%\begin{definition}
%	Cho một đồ thị có trọng số cạnh G = (V, E, w) trong đó các đỉnh được phân hoạch thành k cụm R=\{$R_1, R_2, \ldots,R_k$\}, đỉnh $v \in R_i$ được gọi là đỉnh nguồn của một cụm $R_i$ nếu $v$ là đỉnh có cạnh nối với các đỉnh của các cụm khác.
%\end{definition}

\begin{definition}[G-Graph]
	Cho $G = (V,~E,~w)$ là đồ thị phân cụm. \text{G-Graph} là đồ thị được suy ra từ đồ thị $G$ trong đó mỗi đỉnh của G-Graph tương ứng với một cụm trong đồ thị $G$, giữa 2 đỉnh của G-Graph có cạnh nối khi có ít nhất một cạnh nối giữa các đỉnh của các cụm tương ứng trong đồ thị $G$.
\end{definition}


%%===-------------------------2.Các ký hiệu và định nghĩa---------------------------========
\section{Phát biểu bài toán} \label{chap_coso:sec:phatbieubaitoan}
Có nhiều bài toán cây khung phân cụm được quan tâm nghiên cứu trong thời gian gần đâu, tuy nhiên, tiểu luận tổng quan đi sâu nghiên cứu bài toán \gls{cluspt}.

Bài toán \gls{cluspt} được phát biểu như sau:

Cho một đơn đồ thị vô hướng $G = (V, E, w)$, một phân hoạch $R = \{R_1, R_2, R_3,\ldots,R_k\}$ của $V$ và đỉnh nguồn $s \in V$. Mục tiêu của bài toán \gls{cluspt} là tìm một cây khung $T$ của đồ thị $G$ sao cho:
\begin{itemize}
	\item Với mỗi cụm $R_i (i=1,\ldots, h)$, đồ thị con $T[R_i]$ là một đồ thị liên thông.
	\item $\displaystyle \sum_{v \in V(T)} d_T (s,v) \rightarrow$ min
\end{itemize}

\renewcommand{\scalefigure}{0.45}
\begin{figure}[htbp]
	\centering		
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/CSTP/CSTP.png}
	\centering
	\caption{Cây khung phân cụm của bài toán \gls{cluspt} cho đồ thị gồm 4 cụm và 15 đỉnh}
	\label{fig:vi_du_CSTP}
\end{figure}

Hình \ref{fig:vi_du_CSTP} minh họa một cây phân cụm của bài toán \gls{cluspt}, trong đó, đồ thị đầu vào gồm 15 đỉnh, 4 cụm và đỉnh 1 là đỉnh nguồn. Chi phí  của cây khung phân cụm là 186.

%\setlength{\intextsep}{0pt}
\renewcommand{\scalefigure}{0.28}
\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/InvalidSolution/InvalidSolution_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:InvalidSolution_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/InvalidSolution/InvalidSolution_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:InvalidSolution_b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/InvalidSolution/InvalidSolution_c.png}
		\caption{}
		\label{fig:InvalidSolution_c}
	\end{subfigure}
	\caption{Minh họa về lời giải không hợp lệ của bài toán \glsentryshort{cluspt}}
	\label{fig:An_example_of_invalid_solutions_in_CSTP}
\end{figure*}
%\setlength{\intextsep}{0pt}

Từ phát biểu bài toán ta thấy rằng, lời giải $s$ của bài toán \gls{cluspt} là hợp lệ nếu thỏa mãn đồng thời 2 rằng buộc: $s$ là một cây khung và đồ thị con trong mỗi cụm của $s$ là một đồ thị liên thông. Điều đó có nghĩa rằng, có 2 khả năng dẫn tới lời giải $s$ của bài toán \gls{cluspt} là không hợp lệ:
\begin{itemize}
	\item Lời giải $s$ không phải là một cây khung.
	\item Tồn tại một đồ thị con trong một cụm của lời giải $s$ là đồ thị không liên thông.
\end{itemize}

Hình~\ref{fig:An_example_of_invalid_solutions_in_CSTP} minh họa các trường hợp không hợp lệ của lời giải bài toán \gls{cluspt}. Hình~\ref{fig:InvalidSolution_a} minh họa đồ thị ban đầu (input graph) G với 6 cụm, 18 đỉnh và định 1 là đỉnh nguồn. Trong Hình~\ref{fig:InvalidSolution_b}, do các đỉnh trong cụm thứ 2 không nối với bất kỳ đỉnh nào thuộc cụm khác, nên lời giải trong hình này không phải là lời giải hợp lệ của bài toán \gls{cluspt} (do lời giải không phải là cây khung). Trong Hình~\ref{fig:InvalidSolution_c}, do đỉnh 10 và đỉnh 11 trong cụm thứ 3 không được nối với nhau, do vi phạm rằng buộc về tính liên thông của đồ thị con trong mỗi cụm, nên lời giải trong hình này cũng là lời giải không hợp lệ.

%%=========--------------------------3. Các nghiên cứu liên quan---------------------------===============
\section{Các nghiên cứu liên quan} \label{chap_coso:sec:cacNghienCuuLienQuan}
\glsreset{clumrct}
\glsreset{cluspt}
\glsreset{mfea}
Các bài toán liên quan đến đỉnh được phân vào các cụm đã được biết đến từ những năm 70 của thế kỷ trước. Một trong các bài toán liên quan tới các đỉnh được phân cụm được nghiên cứu sớm nhất là bài toán \gls{clutsp}~\cite{bao_improved_2012, helsgaun_solving_2011, mestria_grasp_2013}. \gls{clutsp} là một biến thể của bài toán tối ưu tổ hợp nổi tiếng \gls{tsp} \cite{reinelt1994traveling}. Ngày nay, xuất phát từ yêu cầu cần tối ưu hệ thống mạng, bài toán cây phân cụm (clustered tree problem) nhận được nhiều sự quan tâm nghiên cứu.


Tác giả Y.S. Myung và nhóm nghiên cứu~\cite{myung_generalized_1995} đã nghiên cứu bài toán tổng quát của bài toán cây khung nhỏ nhất (Generalized Minimum Spanning Tree Problem - GMSTP) với các đỉnh được chia vào các nhóm. Trong đó, lời giải của bài toán là cây với chi phí trọng số nhỏ nhất và mỗi nhóm chỉ chứa một đỉnh duy nhất. Trong nghiên cứu này, sau khi chứng minh GMSTP là bài toán NP – khó, các tác giả đã đề xuất hai mô hình quy hoạch nguyên tuyến tính và so sánh chúng trong việc giải mô hình nới lỏng quy hoạch nguyên khi áp dụng vào bài toán GMSTP. Để đánh giá thuật toán đề xuất, tác giả sử dụng 2 tập dữ liệu: tập dữ liệu nhỏ được chọn từ dữ liệu bài toán \gls{tsp} tổng quát~\cite{pop2017hybrid} với số đỉnh nhỏ hơn 100; tập dữ liệu lớn được tạo ngẫu nhiên. Kết quả thực nghiệm cho thấy khoảng cách giữa cận trên và cận dưới tăng khi số lượng nhóm và số đỉnh trong mỗi nhóm tăng.


Một trong các bài toán nhận được nhiều sự quan tâm nhất là bài toán \gls{clusteinertp}~\cite{wu_clustered_2015}. Bài toán \gls{clusteinertp} là một biến thể của bài toán \gls{stp}~\cite{ihler_class_1999, winter1997euclidean}. Trong bài toán \gls{clusteinertp} các đỉnh cũng đươc chia vào các cụm, một bài toán \gls{stp} là một bài toán \gls{clusteinertp} nếu các cụm không có phần tử chung~\cite{wu2014clustered}. Trong \cite{wu_clustered_2015}, dựa trên kết quả thực nghiệm, các tác giả B. Y. Wu và C. W. Lin đã chỉ ra rằng tỉ lệ Steiner nằm trong khoảng (3, 4) đem đến những kết quả có lợi nhất và từ đó đề xuất một giải thuật gần đúng cho bài toán \gls{clusteinertp}. Giải thuật này chuyển bài toán ban đầu về một bài toán cây Steiner sao cho cây Steiner tìm được không có đỉnh Steiner nào thuộc vào cây cục bộ của các cụm. Giải thuật được đề xuất có độ phức tạp $O(n*log(n)+f(n ))$ trong đó $n$ là số đỉnh.

Một biến thể khác của bài toán cây phân cụm, bài toán \gls{clumrct}~\cite{lin_minimum_2016}, trong nghiên cứu của mình các tác giả đã chỉ ra rằng bài toán \gls{clumrct} là NP-Khó nếu \gls{clumrct} có ít nhất 2 cụm. Các tác giả cũng đã đã đề xuất một giải thuật xấp xỉ cận tỉ lệ là 2 (2-approximation) để giải bài toán \gls{clumrct} bằng cách tạo đồ thị gồm 2 mức dựa trên cây khung R-star (R-star spanning tree) và dựa trên hai đặc trưng của cây khung \text{R-star}: một cây khung R-star với chi phí định tuyến nhỏ nhất có thể được tạo trong $O(n^2)$ với n là số đỉnh của bài toán và tồn tại một cây khung R-star với chi phí lớn nhất gấp 2 lần chi phí của lời giải tối ưu của bài toán \gls{clumrct}.


Gần đây, tác giả D'Emidio và các cộng sự \cite{demidio_clustered_2016, demidio_hardness_2019} đã nghiên cứu một dạng khác của bài toán cây khung phân cụm, bài toán \gls{cluspt}. Bài toán \gls{cluspt} xuất hiện nhiều trong các ứng dụng cần tối ưu về thiết kế mạng, kết nối hệ thống cáp TV và hệ thống cáp quang. Trong nghiên cứu của mình nhóm tác giả đã đề xuất một giải thuật gần đúng (approximation algorithm - AAL) để giải bài toán \gls{cluspt}. Ý tưởng chính của giải thuật AAL lần lượt tìm cây khung nhỏ nhất cho đồ thị con được cảm sinh từ tập đỉnh của mỗi cụm và đồ thị được nhận được bằng cách coi mỗi cụm là một đỉnh.

Giải thuật ALL chia bài toán \gls{cluspt} thành 2 bài toán con và tìm lời giải mỗi bài toán con trong một giai đoạn khác nhau.  Thuật toán AAL sử dụng thuật toán Prim~\cite{prim_shortest_1957} để tìm lời giải của bài toán con thứ nhất (là cây khung nhỏ nhất của đồ thị nối giữa các cụm) và lời giải bài toán con thứ 2 (là cây khung nhỏ nhất của đồ thị con trong mỗi cụm). Chi tiết các bước của thật toán AAL như sau:
\begin{description}
	\item[Bước 1:] Xác định đồ thị $G' = (V', E')$, trong đó mỗi đỉnh thuộc tập $V'$ tương ứng với một cụm $V_i$. Giữa hai đỉnh của đồ thị $G'$ có cạnh nối khi và chỉ khi có ít nhất một cạnh trong $G$, nối giữa các đỉnh thuộc 2 cụm tương ứng với 2 đỉnh đó.
	\item[Bước 2:] Tìm cây khung nhỏ nhất $T'$ của đồ thị $G'$, và tìm $h$ cây khung nhỏ nhất $T_1,\ldots, T_h$ tương ứng của các đồ thị con $G[V_1],\ldots, G[V_h]$.
	\item[Bước 3:] Tạo cây khung của đồ thị $G$ bằng cách hợp các cây khung nhỏ nhất $T'$ và $T_i (i=1,\ldots,h)$: $\displaystyle \bigcup_{i=1}^{k} E(T_i)  \cup E'$
\end{description}

% For one-column wide figures use
\renewcommand{\scalefigure}{0.3}
\begin{figure*}[htb]
	\begin{subfigure}[b]{.24\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/AAL_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:AAL_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.12\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/AAL_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:AAL_b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.12\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/AAL_c.png}
		\caption{}
		\label{fig:AAL_c}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.24\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/AAL_d.png}
		\caption{}
		\label{fig:AAL_d}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.24\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/AAL_e.png}
		\caption{}
		\label{fig:AAL_e}
	\end{subfigure}
	\centering
	\caption{Các bước của giải thuật AAL}
	\label{fig:An_example_of_steps_in_AAL_algorithm}
\end{figure*}

Hình \ref{fig:An_example_of_steps_in_AAL_algorithm} minh họa các bước của thuật toán AAL. Hình~\ref{fig:AAL_a} minh họa đồ thị đầu vào $G$ gồm 15 đỉnh, 4 cụm và đỉnh nguồn là 1. Hình~\ref{fig:AAL_b} minh họa đồ thị $G'$ nhận được từ đồ thị $G$ trong bước 1 của thuật toán. Do đồ thị $G$ có 4 cụm nên đồ thị $G'$ có 4 đỉnh $v'_1, v'_2, v'_3, v'_4$. Do trên đồ thị $G$ có các cạnh nối giữa cụm 1 với cụm 2; cụm 1 với cụm 3; cụm 2 với cụm 4; cụm 3 với cụm 4, nên đồ thị $G'$ có các cạnh ($v'_1$, $v'_2$); ($v'_1$ ,$v'_3$); ($v'_2$, $v'_4$) và ($v'_3$, $v'_4$). Hình~\ref{fig:AAL_c} minh họa cây khung nhỏ nhất của đồ thị $G'$ được tạo ra bởi áp dụng thuật toán Prim. Đồ thị sau khi thực hiện Bước 2 của thuật toán AAL được minh họa trong Hình~\ref{fig:AAL_a} sau khi áp dụng thuật toán Prim để tìm cây khung nhỏ nhất của đồ thị con trong mỗi cụm của đồ thị $G$. Hình~\ref{fig:AAL_e} minh họa đồ thị sau nhận được sau khi thực hiện hợp của các cây khung trong Hình~\ref{fig:AAL_c} và Hình~\ref{fig:AAL_e} (Bước 3 của thuật toán AAL). Lời giải của bài toán \gls{cluspt} sau khi áp dụng thuật toán AAL cho đồ thị $G$ có chi phí là 186.

\renewcommand{\scalefigure}{0.3}
\begin{figure*}[htb]
	\begin{subfigure}[b]{.24\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/Weakness_AAL_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:Weakness_AAL_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.24\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/Weakness_AAL_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:Weakness_AAL_b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Pictures/AAL/Weakness_AAL_c.png}
		\caption{}
		\label{fig:Weakness_AAL_c}
	\end{subfigure}
	\centering
	\caption{Ví dụ minh họa điểm hạn chế của giải thuật AAL}
	\label{fig:Weakness_AAL}
\end{figure*}

Mặc dù giải thuật AAL có ưu điểm về thời gian tính toán, cấu trúc giải thuật đơn giản,... nhưng giải thuật AAL vẫn có hạn chế trong việc tìm lời giải của bài toán \gls{cluspt}, hạn chế này do thuật toán AAL có gắng cực tiểu tổng trọng số của cây khung của các đồ thị con mà không xem xét tới khoảng cách từ các đỉnh tới đỉnh nguồn. Do đó lời giải tìm được bằng giải thuật AAL có thể không tốt. Để rõ hơn về nhận định này, chúng ta cùng xem xét ví dụ trong Hình~\ref{fig:Weakness_AAL}. Hình~\ref{fig:Weakness_AAL} xem xét đồ thị đầu vào và lời giải tìm được bằng thuật toán AAL như trong Hình~\ref{fig:An_example_of_steps_in_AAL_algorithm}. Để cho dễ theo dõi, cây khung của đồ thị $G'$ trong Hình~\ref{fig:AAL_c} được minh họa lại trong Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_a}. Nếu ta thay cạnh ($v'_1$, $v'_3$) (cạnh nét đứt, màu đỏ trong Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_b}) bằng cạnh ($v'_3$, $v'_4$), thì khi đó cây khung trong Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_a} có giá trị 13 sẽ thấp hơn cây khung trong hình Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_b} (có giá trị 14). Mặc dù vậy, chi phí của lời giải tương ứng với cây khung trong Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_b} là 154 (Hình~\ref{fig:Weakness_AAL_c}), thấp hơn chi phí 186 của cây khung trong Hình~\ref{fig:AAL_e}. Qua ví dụ trên có thể thấy rằng, thuật toán AAL có thể tìm ra lời giải không tốt. Cho nên, để cải thiện lời giải, thuật toán AAL nên được sửa đổi theo hướng có tính tới chi phí đường đi ngắn nhất từ các đỉnh tới đỉnh nguồn.

















%Do hướng tiếp cận sử dụng giải thuật gần đúng sẽ phù hợp hơn khi sử dụng giải các bài toán NP-Khó với dữ liệu đầu vào có kích thước lớn và giả thuật \gls{mfea} gần đây nổi lên như một giải thuật hiệu quả trong việc ứng dụng giải nhiều lớp bài toán khác nhau, đặc biệt các ứng dụng có hạn chế về tài nguyên sử dụng. Một trong các thế mạnh của giải thuật \gls{mfea} so với giải thuật \gls{ga} là \gls{mfea} có thể tìm lời giải đồng thời của nhiều bài toán khác nhau nhưng chỉ sử dụng một mã hóa cá thể duy nhất cho tất cả các bài toán. Chính vì thế cho nên khi sử dụng giải thuật \gls{mfea}, lời giải của từng bài toán nhận được trên cơ sở thông tin của cá thể trong không gian \gls{uss}. Do đó, để sử dụng giải thuật \gls{mfea}, một trong các bước quan trọng cần phải giải quyết là tìm ra quy tắc ánh xạ giải các thể trong không gian \gls{uss} thành lời giải của từng bài toán. 

%Hiện nay, giải thuật \gls{mfea} ngày càng khảng định được vai trò là một công cụ mạnh trong việc tìm lời giải của nhiều bài toán lý thuyết và các ứng dụng thực tế. Tác giả Yuan,~Y. và các cộng sự~\cite{yuan2016evolutionary} đã đề xuất pháp pháp giải mã cho các bài toán tối ưu tổ hợp có biểu diễn hoán vị. Phương pháp đề xuất sẽ giữ lại các gen có giá trị nhỏ hơn kích thước của bài toán cần tìm lời giải, thứ tự của các gen được giữ lại là thứ tự xuất hiện trong không gian \gls{uss}. Trong nghiên cứu này, các tác giả còn đề xuất phương pháp lựa chọn các thể theo mức (level-based selection methods - LSM) để lựa chọn cá thể tham gia vào quá trình tiến hóa ở thế hệ tiếp theo. Phương pháp LSM sẽ phân các cá thể vào các mức dựa trên skill factor của cá thể đó. Các cá thể nào ở mức thấp hơn sẽ được ưu tiên chọn lọc cho thế hệ tiếp theo. Tác giả Feng,~L. và đồng nghiệp~\cite{feng2017empirical} để xuất mô hình tiến hóa đa nhân tố cho giải thuật \gls{de} và giải thuật \gls{pso}. Đóng góp lớn nhất của các tác giả trong 2 giải thuật mới này là đã đề xuất các cơ chế xác định yếu tố ghép đôi cùng loại cho các cá thể con.


%----------------



